Beh hun-piat siàu ê tōa-sòe, iàu-kín tio̍h khòaⁿ
sò͘-bo̍k kúi-ūi, iā tio̍h tùi tiāⁿ-tio̍h ê ūi lâi sǹg-khí.
Sǹg-khí tio̍h tùi chiàⁿ-pêng, chiū thâu-chi̍t-ūi kiò-%
tsòe \textbf{toaⁿ} ê ūi, tē-jī, tsòe \textbf{tsa̍p} ê ūi, tē-saⁿ tsòe \textbf{pah} ê
ūi, tē-sì tsòe \textbf{chheng} ê ūi, tē-gō͘ tsòe \textbf{bān} ê ūi.

\vspace{0.5em}
\example{
Siat-sú siá $35$. Chit-tiâu-siàu ū nn̄g-ūi. Toaⁿ ê ūi ū $5$, chiū-%
sī gō͘-ê. Tsa̍p ê ūi ū $3$, chiū-sī saⁿ-tsa̍p, só͘-í chit-tiâu-siàu tio̍h
tha̍k: saⁿ-tsa̍p-gō͘.

Siat-sú siá $409$. Chit-tiâu-siàu ū saⁿ-ūi. Toaⁿ ê ūi ū $9$, chiū-%
sī káu-ê. Tsa̍p ê ūi ū $0$, chiū-sī khòng. Pah ê ūi ū $4$, chiū-sī sì-%
pah. Só͘-í chit-tiâu-siàu tio̍h tha̍k sì-pah khòng káu-ê, á, sì-pah
liân káu-ê.

\squeeze{
Siat-sú siá $12345$. Chit-tiâu-siàu ū gō͘-ūi. Toaⁿ ê ūi ū $5$, chiū-%
sī gō͘-ê. Tsa̍p ê ūi ū $4$, chiū-sī sì-tsa̍p. Pah ê ūi ū $3$, chiū-sī saⁿ-%
pah. Chheng ê ūi ū $2$, chiū-sī nn̄g-chheng. Bān ê ūi ū $1$, chiū-%
sī chi̍t-bān. Só͘-í chit-tiâu-siàu tio̍h tha̍k: chi̍t-bān nn̄g-chheng
saⁿ-pah sì-tsa̍p-gō͘.
}
}

\vspace{0.5em}
Ēng sò͘-bo̍k lâi kì-siàu, lóng tio̍h chiàu chit-ê
hoat-tō͘. Toaⁿ ê ūi tsòe-\textbf{pún}: nā chìn chi̍t-ūi chiū ke
siàu ê gia̍h tsa̍p pē: koh chìn chi̍t-ūi, chiū koh ke
%p.07
hit-ê gia̍h tsa̍p-pē. Kiám-chhái siàu bô kàu toaⁿ-ūi,
chiū tio̍h kì $0$ lâi lâu i ê ūi: í-siōng lóng tio̍h án-ni,
chhin-chhiūⁿ ē-bīn ū pâi-lia̍t.

\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
$           4$ & sì-ê \\
$          44$ & sì-tsa̍p-sì \\
$         444$ & sì-pah sì-tsa̍p-sì \\
$        4004$ & sì-chheng liân sì-ê \\
$       40040$ & sì-bān liân sì-tsa̍p \\
$      400000$ & sì-tsa̍p-bān \\
$     4000000$ & sì-pah-bān \\
$    40000000$ & sì-chheng-bān \\
$   400000004$ & sì-ek liân sì-ê \\
$  4000000000$ & sì-tsa̍p-ek \\
$ 40000000000$ & sì-pah-ek \\
$400000000000$ & sì-chheng-ek
\end{tabular}
\end{center}

Iū-koh chìn, chiah ū \textbf{tiāu}, tsa̍p-tiāu, pah-tiāu,
chheng-tiāu, \textbf{keng}, tsa̍p-keng, ûn-ûn kàu \textbf{kai}, \textbf{ché},
\textbf{jióng}, \textbf{ko͘}, \textbf{kàn}, \textbf{chèng}, \textbf{tsài}, \textbf{ke̍k}.

\vspace{0.5em}
Ē-bīn chiah-ê-siàu, sûi-tiâu tio̍h tha̍k
\begin{adjustwidth}{2.5em}{}
    \example{
        \begin{enumerate}
            \item $25$; $50$; $150$; $106$; $1000$; $10001$; $10010$.
            \item $560040$; $4110404$; $600060006$.
            \item $108060$; $46287538162832586450$.
        \end{enumerate}
        }
\end{adjustwidth}

\vspace{0.5em}
Ē-bīn chiah-ê-siàu tio̍h, sûi-tiâu, ēng sò͘-bo̍k siá.

\vspace{0.5em}
\example{
    \begin{enumerate}
        \item Jī-tsa̍p; saⁿ-tsa̍p-it; sì-tsa̍p-jī; gō͘-tsa̍p-saⁿ; la̍k-tsa̍p-sì;
            chhit-tsa̍p-gō͘; poeh-tsa̍p-la̍k; káu-tsa̍p-chhit.
        \item Pah-gō͘; chi̍t-pah-liân-gō͘; nn̄g-pah-it; saⁿ-á-saⁿ; poeh-%
            pah-tsa̍p-it; káu-á-la̍k; chhit-pah-jī-tsa̍p-káu.
        \item Chi̍t-chheng; nn̄g-bān; saⁿ-tsa̍p-bān; gō͘-chheng-bān;
            la̍k-ek; chhit-pah-ek; poeh-chheng-ek; káu-tiāu; chi̍t-pah-%
            keng; sì-tsa̍p-kai.
        \item Saⁿ-bān liân la̍k-tsa̍p-sì; sì-chheng-poeh; nn̄g-pah-ek liân
            saⁿ-chheng-jī; chi̍t-chheng nn̄g-pah saⁿ-tsa̍p-sì-tiāu gō͘-chheng
            la̍k-pah-ek káu-chheng chi̍t-pah jī-tsa̍p-saⁿ-bān. Sì-chheng tiāu
            liân gō͘-pah; sì-chheng-keng saⁿ-ek liân gō͘-ê.
        \item Saⁿ-kai liân gō͘-pah; sì-keng poeh chheng chhit-pah sì-%
            tsa̍p-jī-tiāu liân gō͘-pah-ek. Sì-ek liân la̍k-ê; la̍k-pah-ek saⁿ-bān
            liân la̍k-pah-la̍k.
    \end{enumerate}
}

%p.08
Chí la̍k-ê kì-hō iā tio̍h ha̍k-si̍p kàu ōe jīn-bêng sòa siá hó-khòaⁿ.

\begin{adjustwidth}{1.5em}{}
\begin{description}
    \item [$+$ (thiⁿ)]: ì-sù chiū-sī iū-chhiú ê siàu tio̍h thiⁿ-%
        chham tsó-chhiú-ê, khòaⁿ kiōng jōa-tsōe.
    \item [$-$ (kiám)]: ì-sù chiū-sī iū-chhiú ê siàu tio̍h tio̍h tùi tsó-%
        chhiú-ê khàu-khí-lâi, khòaⁿ chhun jōa-tsōe.
    \item [$\times$ (siong-sêng)]: ì-sù chiū-sī iū-chhiú tsó-chhiú ê
        siàu tio̍h siong-sêng khòaⁿ tit-tio̍h jōa-tsōe.
    \item [$\div$ (pun)]: ì-sù chiū-sī tio̍h ēng iū-chhiú ê siàu lâi
        pun tsó-chhiú-ê.
    \item [$=$ (pîⁿ-pîⁿ)]: ì-sù chiū-sī iū-chhiú, tsó-chhiú ê siàu
        pîⁿ-tōa.
    \item [$\therefore$ (só͘-í)].
\end{description}
\end{adjustwidth}

\vspace{0.5em}
\example{
  \squeeze{
    Siat-sú siá $3+4=7$, ì-sù chiū-sī $3$ kap $4$ kiōng tsòe $7$.

    $5-3=2$ ì-sù chiū-sī $5$ kiám $3$ chhun $2$.

    $5 \times 4=20$ ì-sù chiū-sī $5$ kap $4$ siong-sêng chiū tit-tio̍h $20$.
    
    $20 \div 4=5$ ì-sù chiū-sī, ēng $4$ lâi pun $20$ chiū tit-tio̍h $5$; in-%
    ūi $20$ chiok $4$ gō͘-pē.
    }
}

